\documentclass{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\begin{document}

\section{Optimizaciones.}

\subsection{Inversiďż˝n de ciclos.}

El mĂŠtodo consiste en invertir los ciclos exteriores del mďż˝todo bďż˝sico. Al realizar la multiplicaciĂłn A x B = C con el mĂŠtodo bĂĄsico, las matrices A y C se recorren por filas y la B por columnas.
Al intercambiar el orden de los bucles, se cambia el sentido de recorrido de cada matriz, es decir, A y C por columnas y B por filas. Esto permite un mejor aprovechamiento de la localidad espacial que provee la dispociciĂłn de los elementos contiguos en la memoria bajo el criterio Column Major Order.


\subsection{Bďż˝sico con trasposiciďż˝n.}

Como se explico en el mĂŠtodo anterior, A y C se recorren originalmente por filas. Lo que hace este mĂŠtodo es transponer A y luego efectuar la multiplicaciĂłn recorriendo A y B por columnas simultĂĄneamente. Como se utiliza un acumulador para cada elemento de C, se realizan menor cantidad de accesos a ĂŠstos Ăşltimos, con respecto a los elementos de las otras matrices. Al igual que en el caso anterior, el beneficio se obtiene debido al aprovechamiento de la localidad espacial.

Sin embargo, el desempeďż˝o de este mďż˝todo se ve impactado por la penalidad de calcular la matriz traspuesta, porque deben accederse simultĂĄneamente los elementos simĂŠtricos respecto a la diagonal (que pertenecen a distintas filas y columnas de la matriz transponer).

\subsection{Multiplicaciďż˝n por bloques}

Es posible dividir la matriz en bloques de tamaďż˝o arbitrario y, utilizando el mĂŠtodo bĂĄsico, realizar multiplicaciones sucesivas de matrices mas pequeĂąas, mejorando la localidad temporal, ya que se mantienen en la cachĂŠ los datos que se usarĂĄn a corto plazo.

\subsection{Multiplicaciďż˝n por columnas.}

Este mďż˝todo realiza la multiplicaciďż˝n de matrices en forma incremental, efectuando todas las operaciones posibles con los elementos disponibles de una de las matrices y sumando los resultados parciales en la matriz resultado.

Utilizando las propiedades de las matrices se consiguen las siguientes equivalencias que proporcionanan fundamento matemďż˝tico al mďż˝todo. Por simplicidad, se utilizan matrices de 2x2.

$$
  \left[
	\begin{array}{cc}
		a_{11} & a_{12} \\
		a_{21} & a_{22}
	\end{array}
   \right]
   \left[
	\begin{array}{cc}
		b_{11} & b_{12} \\
		b_{21} & b_{22}
	\end{array}
   \right]
   =
   \left[
	\begin{array}{cc}
		c_{11} & c_{12} \\
		c_{21} & c_{22}
	\end{array}
   \right]
$$

El producto del miembro izquierdo se puede escribir como
$$
   \left(
	\left[
	\begin{array}{cc}
		a_{11} & 0 \\
		a_{21} & 0
	\end{array}
	\right]
        +
	\left[
	\begin{array}{cc}
		0 & a_{12} \\
		0 & a_{22}
	\end{array}
	\right]
   \right)
   \left(
   	\left[
	\begin{array}{cc}
		b_{11} & 0 \\
		b_{21} & 0
	\end{array}
	\right]
        +
	\left[
	\begin{array}{cc}
		0 & b_{12} \\
		0 & b_{22}
	\end{array}
	\right]
   \right)
$$

Y expandiendo los parďż˝ntesis resulta

$$
	\left[
	\begin{array}{cc}
		a_{11} & 0 \\
		a_{21} & 0
	\end{array}
	\right]
	\left[
	\begin{array}{cc}
		b_{11} & 0 \\
		b_{21} & 0
	\end{array}
	\right]
        +
	\left[
	\begin{array}{cc}
		0 & a_{12} \\
		0 & a_{22}
	\end{array}
	\right]
	\left[
	\begin{array}{cc}
		b_{11} & 0 \\
		b_{21} & 0
	\end{array}
	\right]
	+
	\left[
	\begin{array}{cc}
		a_{11} & 0 \\
		a_{21} & 0
	\end{array}
	\right]
	\left[
	\begin{array}{cc}
		0 & b_{12} \\
		0 & b_{22}
	\end{array}
	\right]
        +
	\left[
	\begin{array}{cc}
		0 & a_{12} \\
		0 & a_{22}
	\end{array}
	\right]
	\left[
	\begin{array}{cc}
		0 & b_{12} \\
		0 & b_{22}
	\end{array}
	\right]
$$

Asďż˝, la matriz producto se puede descomponer en la siguiente suma
$$
	\left[
	\begin{array}{cc}
		a_{11} b_{11} & 0 \\
		a_{21} b_{11} & 0
	\end{array}
	\right]
        +
	\left[
	\begin{array}{cc}
		a_{12} b_{21} & 0 \\
		a_{22} b_{21} & 0
	\end{array}
	\right]
	+
	\left[
	\begin{array}{cc}
		0 & a_{11} b_{12} \\
		0 & a_{21} b_{12}
	\end{array}
	\right]
        +
	\left[
	\begin{array}{cc}
		0 & a_{12} b_{22} \\
		0 & a_{22} b_{22}
	\end{array}
	\right]
$$

Como se puede apreciar, las tres matrices se acceden por columnas. Esto resulta en una mejor utilizaciďż˝n de la memoria cache.

Para que este mĂŠtodo funcione correctamente, se requiere que la matriz donde se almacena el resultado haya sido inicializada en 0. Sin embargo, como esto no es tenido en cuenta en el calculo del tiempo (ya que se realiza para todos los metodos), no presenta una desventaja.

Otro factor importante es el grado de asociatividad de la cache, ya que para que no se produzca trashing tiene que tener como minimo 4 vĂ­as para evitar que se reemplacen entre si las columnas de las distintas matrices.

Por Ăşltimo, si el tamaĂąo de la matriz a multiplicar es muy grande, las columnas de cada matriz no se pueden mapear completmente en cada lĂ­nea de la cachĂŠ obteniendo una mayor tasa de miss y una consecuente disminuciĂłn del rendimiento.


\section{Hardware utilizado.}

El programa de multiplicación de matrices, con cada optimización implementada, se ejecutó en dos configuraciones de hardware que se describen a continuación.

\subsection{}


\end{document}
